\documentclass{opaper}

\newcommand{\sm}{\setminus}

\begin{document}
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ
  \olist {
    {Множество}
    /{- любая совокупность объектов любой природы, выделенных по некоторому
    признаку и рассматриваемых как единое целое.},
    %
    {Объект $x$, являющийся элементом множества $X$ [$x\in X$]}
    /{- $x$, если он входит в совокупность объектов, которую представляет
    собой множество $X$.},
    %
    {Множество $X$, содержащее объект $x$ [$X\ni x$]}
    /{- $X$, если $x\in X$.},
    %
    {Пустое множество [$\varnothing$]}
    /{- Множество, не содержащее ни одного элемента.},
    %
    {Множество $A$, о котором говорят, что оно содержится во множестве $B$
    [$A\subseteq B$]}
    /{- $A$, если всякий элемент множества $A$ является элементом $B$.},
    %
    {Множество $A$, являющееся подмножеством множества $B$
    [$A\subseteq B$]}
    /{- $A$, если $A$ содержится в $B$.},
    %
    {Множества $A$ и $B$, о которых говорят, что они равны}
    /{- $A$ и $B$, если всякий элемент множества $A$ является элементом
    множества $B$.},
    %
    {Множество $A$, о котором говорят, что оно строго содержится в
    множестве $B$ [$A\subset B$]}
    /{- $A$, если $A\subseteq B$ и $A\neq B$.},
    %
    {Множество $A$, являющееся собственным подмножеством множества $B$
    [$A\subset B$]}
    /{- $A$, если $A$ строго содержится в $B$.},
    %
    {[$\N$]}
    /{- "Множество всех натуральных чисел".},
    %
    {[$\Z$]}
    /{- "Множество всех целых чисел".},
    %
    {[$\Q$]}
    /{- "Множество всех рациональных чисел".},
    %
    {[$\R$]}
    /{- "Множество всех действительных (вещественных) чисел".},
    %
    {[$S = \set{\run{x}{n}}$]}
    /{- Факт того, что множество $S$ конечно и состоит из элементов $\run{x}{n}$.
    \mnext Многоточие используется для того, чтобы не выписывать все элементы
    множества, если из контекста ясно, что принадлежность элемента множеству
    подчиняется некоторой закономерности, например "$S = \set{1,2,...,54}$"
    задаёт множество $S$, элементами которого являются натуральные числа от $1$
    до $54$.}, 
    %
    {[$A = \set{x\in S\sep\cP}$]}
    /{- Факт того, что множество $A$ задано как подмножество $S$, причём каждый
    его элемент $x$ удовлетворяет некоторому свойству $\cP$.
    \mnext
    Пример:
    $A = \set{x\in\R \sep x = \frac{m}{n}\text{ для некоторых }m,n\in\Z;\: n\neq0}$.
    \\Ну и получается, что $A=\Q$.},
    %
    {[$A = \set{...\sep ...}$]}
    /{\mnext Я решил отдельно выделить способы задать множества, не описанные,
    но тем не менее используемые в лекциях:
    \mnext 1) $A = \set{S_i\in B\sep i\in I}$ - говорим, что элементы множества $A$,
    являющегося подмножеством $B$,
    обозначаем как $S_i$, и их номера образуют множество $I$, на которое мы
    в дальнейшем можем ссылаться. Таким образом, эта запись добавляет сразу
    три новых обозначения, которые можно использовать в дальнейшем: $A$, $S_?$ и $I$.
    Поэтому чтобы избежать недопониманий и кринжариков, убедитесь, что $S_i$ и
    $I$ вами ранее не использовались.
    \mnext 2) $A = \set{S_i\sep i\in I=\widebar{1,k}\cup I_1}$ - на основе
    предыдущего определения, я построил штуку вот такого вида. Я имею в виду,
    что в семействе множеств $A$ есть множества, пронумерованные от $1$ до $k$,
    но есть и другие, номера которых содержатся в $I_1$. },
    %
    {Объединение множеств $A$ и $B$ [$A\cup B$]}
    /{- Множество, состоящее из всех элементов, которые принадлежат либо $A$,
    либо $B$ (включая те, которые принадлежат и $A$, и $B$).
    \mnext
    Коммутативно: $A\cup B = B\cup A$
    \\Ассоциативно: $(A\cup B)\cup C = A\cup (B\cup C)$
    \\Идемпотентно: $A\cup A = A$
    \\Дистрибутивно (и слева, и справа) относительно пересечения:
    $(A\cap B)\cup C = (A\cup C)\cap(B\cup C)$
    \\Закон де Моргана для объединения: $\widebar{A\cup B} = \widebar{A}\cap\widebar{B}$
    \\Если дано универсальное множество $U$ (см. ниже): $A\cup\widebar{A} = U$},
    %
    {Пересечение множеств $A$ и $B$ [$A\cap B$]}
    /{- Множество, состоящее из всех элементов, которые принадлежат
    одновременно и $A$, и $B$.
    \mnext
    Коммутативно: $A\cap B=B\cap A$
    \\Ассоциативно: $(A\cap B)\cap C = A\cap (B\cap C)$
    \\Идемпотентно: $A\cap A = A$
    \\Дистрибутивно (и слева, и справа) относительно объединения:
    $(A\cup B)\cap C = (A\cap C)\cup(B\cap C)$
    \\Закон де Моргана для пересечения: $\widebar{A\cap B} = \widebar{A}\cup\widebar{B}$
    \\Ещё один очень интересный классный факт: $A\cap\widebar{A}=\varnothing$},
    %
    {Разность множеств $A$ и $B$ [$A\setminus B$, $A\tpp{ без }B$]}
    /{- Множество, состоящее из всех элементов, которые принадлежат $A$, но
    не принадлежат $B$.
    \mnext
    Дистрибутивно относительно объединения справа: $(A\cup B)\sm C = (A\sm C)\cup(B\sm C)$
    \\Дистрибутивно относительно пересечения справа: $(A\cap B)\sm C = (A\sm C)\cap(B\sm C)$
    \\Не дистрибутивно относительно объединения слева: $A\sm (B\cup C) = (A\sm B)\cap(A\sm C)$
    \\Не дистрибутивно относительно пересечения слева: $A\sm (B\cap C) = (A\sm B)\cup(A\sm C)$},
    %
    {Дополнение множества $A$ [$\widebar{A}$]}
    /{- Множество, состоящее из всех элементов, не принадлежащих $A$.
    \mnext
    "А из каких тогда" - вопрос философский; но как правило дополнение
    множества используется относительного некоторого универсального
    множества для рассматриваемого семества множеств. Определение
    этой операции даётся несколькими пунктами ниже.
    \mnext
    "Закон снятия двойного отрицания": $\overline{\overline{A}} = A$.},
    %
    {Теоретико-множественные операции}
    /{- Объединение, пересечение, разность, дополнение.
    \mnext
    Комментарий:
    \f {
      &x\in (A\cup B)\eqq\brackets{(x\in A)\vee(x\in B)}
      \\&x\in (A\cap B)\eqq\brackets{(x\in A)\wedge(x\in B)}
      \\&x\in (A\setminus B)\eqq\brackets{(x\in A)\wedge\widebar{(x\in B)}}
      \text{(Из, чего, кстати, получаем: $A\setminus B = A\cap \widebar{B}$)}
      \\&x\in \widebar{A}\:\eqq\:\widebar{x\in A}
    }
    \\Порядок выполнения теоретико-множественных операций: объединение,
    пересечение и разность равноправны и порядок их выполнения определяется
    скобками. Это означает, что использование скобок обязательно:
    выражение "$A\cup B\cap C$", например, не имеет смысла.
    \mnext Ввиду ассоциативности
    объединения и пересечения, мы можем не писать скобки для нескольких подряд
    идущих "$\cup$" или "$\cap$", но на разность это не распространяется.
    \mnext Иллюстрация для разности: Если $A=B=C$, $(A\sm B)\sm C = \varnothing$,
    а $A\sm (B\sm C) = A$. Поэтому если разность повторена несколько раз,
    мы должны расставить скобки.},
    %
    {Симметрическая разность множеств $A$ и $B$ [$A\bigtriangleup B$]}
    /{- $(A\setminus B)\cup(B\setminus A)$.
    \mnext
    Комментарий:
    $x\in(A\bigtriangleup B)\eqq\brackets{(x\in A)\oplus(x\in B)}$},
    %
    {Семейство множеств $\run{S}{n}$}
    /{- Множество, состоящее из множеств $\run{S}{n}$.},
    %
    {Универсальное множество для семейства множеств $\run{S}{n}$}
    /{\\- $U:\ S_i\subseteq U,\:i=\widebar{1,n}$.},
    %
    {Дополнение множества $A$ относительно универсального множества $U$ [$\widebar{A}$]}
    /{- [$A\subseteq U$] $U\setminus A$.},
    %
    {Объединение семейства множеств $S_i$ [$\xcup_{i\in I} S_i$]}
    /{- [$A = \set{S_i\sep i\in I}$ - произвольное семейство множеств]
    $\set{x\sep \exists\, i\in I:\ x\in S_i}$.
    \mnext Обобщённая дистрибутивность пересечения относительно объединения:
    \f {
      \brackets{\xcup_{i\in I} A_i} \cap B = \xcup_{i\in I} (A_i \cap B)
    }
    \\Обобщённый закон де Моргана для объединения:
    \f {
      \overline{\xcup_{i\in I} A_i} = \xcap_{i\in I} \widebar{A_i}
    }
    \\Обобщённое раскрытие разности относительно объединения, если оно справа:
    \f {
      B\sm \brackets{\xcup_{i\in I} A_i} = \xcap_{i\in I} (B\sm A_i)
    }
    \\Обобщённое раскрытие разности относительно объединения, если оно слева (aka
    "Обобщенная дистрибутивность разности относительно объединения справа"):
    \f {
      \brackets{\xcup_{i\in I} A_i}\sm B = \xcup_{i\in I} (A_i\sm B)
    }
    \\Может названия не очень, ну а как ещё назвать, ну может это и не
    раскрытие, ну а что тогда. Не знаю.\medskip},
    %
    {Пересечение семейства множеств $S_i$ [$\xcap_{i\in I} S_i$]}
    /{- [$A = \set{S_i\sep i\in I}$ - произвольное семейство множеств]
    $\set{x\sep \forall\, i\in I:\ x\in S_i}$.
    \mnext Обобщённая дистрибутивность объединения относительно пересечения:
    \f {
      \brackets{\xcap_{i\in I} A_i} \cup B = \xcap_{i\in I} (A_i \cup B)
    }
    \\Обобщённый закон де Моргана для пересечения:
    \f {
      \overline{\xcap_{i\in I} A_i} = \xcup_{i\in I} \widebar{A_i}
    }
    \\Обобщённое раскрытие разности относительно пересечения, если оно справа:
    \f {
      B\sm \brackets{\xcap_{i\in I} A_i} = \xcup_{i\in I} (B\sm A_i)
    }
    \\Обобщённое раскрытие разности относительно пересечения, если оно слева (aka
    "Обобщенная дистрибутивность разности относительно пересечения справа"):
    \f {
      \brackets{\xcap_{i\in I} A_i}\sm B = \xcap_{i\in I} (A_i\sm B)
    }},
    %
    {[$\xcup_{i=1}^k S_i$]}
    /{- [$A = \set{S_i\sep i\in I=\widebar{1,k}\cup I_1}$ - произвольное
    семейство множеств]
    \mnext $\set{x\sep \exists\, i\in \widebar{1,k}:\ x\in S_i}$
    \mnext PS: на эту операцию также действуют все законы,
    описанные двумя пунктами выше\bigskip},
    %
    {[$\xcap_{i=1}^k S_i$]}
    /{- [$A = \set{S_i\sep i\in I=\widebar{1,k}\cup I_1}$ - произвольное
    семейство множеств]
    \mnext $\set{x\sep \forall\, i\in \widebar{1,k}:\ x\in S_i}$
    \mnext PS: на эту операцию также действуют все законы,
    описанные двумя пунктами выше.\bigskip},
    %
    {Прямое произведение множеств $\run{S}{n}$ [$S_1\x S_2\x ...\x S_n$,
    $\prod\limits_{i=1}^{n} S_i$]}
    /{- Множество всевозможных упорядоченных множеств размера $n$,
    имеющих вид $(\run{x}{n})$, где
    $x_1\in S_1,\:x_2\in S_2,\:...,\:x_n\in S_n$.
    \mnext
    Пусть дано семейство множеств $S$ и некоторое множество $B$. Тогда
    справедливы свойства:
    \f {
      &\brackets{\xcup_{s\oin S} s}\x B = \xcup_{s\oin S} (s\x B)
      \\&\brackets{\xcap_{s\oin S} s}\x B = \xcap_{s\oin S} (s\x B)
      \\&B\x \brackets{\xcup_{s\oin S} s} = \xcup_{s\oin S} (B\x s)
      \\&B\x \brackets{\xcap_{s\oin S} s} = \xcap_{s\oin S} (B\x s)
    }
    \\Т.е. "Прямое произведение дистрибутивно относительно как объединения,
    так и пересечения, причём как слево, так и справа".
    \mnext Прямое произведение не коммутативно и не ассоциативно. Если проверить,
    ломается на простейших примерах.},
    %
    {$n$-я декартова степень множества $S$ [$S^n$]}
    /{- $\prod\limits_{i=1}^{n} S$, т.е. $n$ раз: "$S\x S\x ...\x S$".
    \mnext В частности, $S^1 = S$.\medskip},
    %
    {Декартов квадрат множества $S$ [$S^2$, $S\x S$]}
    /{- вторая декартова степень множества $S$.},
    %
    {Мощность конечного множества $S$ [$|S|$]}
    /{- число элементов этого множества.},
    %
    {Булеан множества $S$ [$\cB(S)$, $\cP(S)$, $2^S$]}
    /{- множество всех подмножеств $S$.}
  }
  \bigskip\bigskip
  ТЕОРЕМЫ

  \olist {
    {Наблюдение о равенстве множеств}
    /{\f {
      A=B\ \eqq\ (A\subseteq B)\text{ и }(B\subseteq A).
    }}
  }\pagebreak
  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {О решении задач на доказательство теорем, связанных с
    теоретико-множественными операциями}
    /{\mnext Используя факты, которые я указал в определении теоретико-множественных
    операций, можно доказывать основные теоремы, связанные с
    ними, не имея необходимости доказывать все сначала в одну сторону,
    потом в другую (через обнаружение противоречия). То есть, если нам дано, что два
    утверждения о связи множеств эквивалентны, доказать его можно так:
    \mnext
    Пусть даны два множества - $A$ и $B$, и утверждение, что
    $A\cup B$ тогда и только тогда, когда $B\cup A$. Это очевидно, конечно,
    но алгоритм и для законов де Моргана работает, и вообще для чего
    угодно (с чем мы успели столкнуться на парах).
    \mnext
    Для начала для каждого множества, которое фигурирует в задаче, возьмём
    высказывание для некоторого элемента $x$, для $A$ это будет высказывание
    "$x\in A$", обозначаемое $a$, аналогично получаем $b$ и так далее, если
    потребуется. А далее просто переписываем исходные выражения 
    \mnext
    Решить можно разными способами, вот основные:
    \mnext
    1) Составляем выражение вида "<первая часть утверждения> $\eqq$
    <вторая часть утверждения>" ["$(a\vee b)\eqq(b\vee a)$"] и приводим к ДНФ
    (дизъюнктивно-нормальной форме) - простыми словами, заменяем операции на
    конъюнкцию и дизъюнкцию, раскрываем все скобки, и если получается "истина"
    (т.е. всё сократилось и получилось, что составленное выражение тождественно
    равно 1 [или вашему обозначению истины]), утверждение доказано.
    \mnext
    2) Составляем два выражения - из первой части утверждения, и из второй,
    ["$(a\vee b)$", "$(b\vee a)$"] и приводим оба к ДНФ. Если выражения совпали, утверждение доказано.
    \mnext
    3) Составляем два выражения, и затем таблицы истинности для них. Если
    таблицы истинности совпали, утверждение доказано.
    \mnext
    Приводить можно, конечно, и к КНФ, если это будет проще.
    \mnext
    Возможно, для строгости решения надо было бы уточнить, как именно мы
    сравниваем выражения в ДНФ/КНФ, но там поскольку всё что надо коммутативно,
    проблем не должно возникать.\pagebreak},
    %
    {Ультимативная схема как испытать школьный кайф и потом получить по голове
    (Сравнение теоретико-множественных операций с операциями над числами, а
    также матлогика)}
    /{\mnext Дисклеймер: во избежание конфликтов с преподавателями не рекомендуется
    применять описанные ниже на практике за пределами ваших черновиков.
    \mnext В пункте выше я предложил, как можно решать задачи на доказательство.
    Всё можно сделать ещё хуже для здравого смысла и ещё удобнее для решения
    задач, об этом далее.
    \mnext \pps{"Объединение и пересечение, как и
    сложение и умножение, коммутативны и ассоциативны, дистрибутивность
    пересечения относительно объединения аналогична дистрибутивности
    умножения относительно сложения."}
    \mnext По идее это же относится и к
    логическим операциям, да, ну я и подумал, а давайте скажем,
    что если скобок у нас нет, то мы предполагаем, что они автоматически
    стоят вокруг всех логических умножений (внутри индивидуального конъюнкта
    скобки не подразумеваются - я думаю что этого условия достаточно чтобы
    все работало, но надо бы может и проверить), а писать мы их не будем.
    Логические сложение и умножение тоже имеют один приоритет изначально,
    поэтому это нужно было обозначить.
    \mnext Помимо этого, логическое умножение будем обозначать как "$\cdot$",
    а логическое сложение как "$+$".
    \mnext Итого усреднённый алгоритм выглядит так:
    \mnext 1) Копируем выражение в терминах множеств
    \\2) Делаем обозначения, что $a = "x\in A"$ и т.д.
    \\3) Формируем на основе исходного выражение с "$+$" и "$\cdot$"
    \\4) Делаем, что нужно, иногда вспоминая что у нас вообще-то:
    \mnext \pps{Не имеют
    "числовых" аналогов дистрибутивность объединения относительно
    пересечения, идемпотентность объединения и пересечения, оба закона
    поглощения.} ...Как и множество других оч крутых законов. Поэтому
    в голове у нас как бы будет работать сразу две системы - школьная
    и нормальная.
    \mnext Ну, и, дополняя дисклеймер, завершу вот такой мыслью: я
    тыщу лет (8-11 класс) писал как обычные, так и логические операции
    как "$\cdot$" и "$+$", и с нас прям жёстко не требовали иного, пока
    не наступила матлогика. Вот уже немножко обросла моя голова некоторым
    мегабазовым математическим аппаратом, и я нашел способ плюс-минус
    формально организовать совместное бытие того, что было в лекциях,
    и того, как мне удобно думать и писать.
    \mnext Попытки байкотировать предлагаемые кем-либо обозначения,
    на мой взгляд, - это один лишь вред, если вы не понимаете, что делаете.
    А я пошёл по такому пути, потому что интуитивное ощущение математики
    подсказывало, что ничего страшного в моём подходе с этой матлогикой и
    множествами нет - и некоторые преподаватели были с этим вполне согласны -
    поэтому всё и обошлось добренько, а я самостоятельно постиг и, благодаря 
    тому, хорошо запомнил некоторые моменты в теории на эти темы - вот такой
    вот плюс из этой истории вышел.
    \mnext Так что если вы хотите остаться при своих плюсиках и умножениях,
    выше представлен подробнейший, насколько я мог его таковым сделать, гайд,
    как сделать это наиболее аккуратно. И счастья вам вообще, и здоровья.},
    %
    {Примеры прямого произведения множеств}
    /{\f {
      &\sys {
        A = \set{0,1}
        \\B = \set{x,y,z}
      }
      \\&A\x B = \set{(0, x),(0, y),(0, z),(1, x),(1, y),(1, z)}
    }
    \f {
      &S = \set{1,2,3}
      \\&S^2 = \set{(1, 1),(1, 2),(1, 3),(2, 1),(2, 2),(2, 3),(3, 1),(3, 2),(3, 3)}
    }},
    %
    {Примеры булеанов множеств, а также их мощности}
    /{\f {
      &\sys {
        S = \varnothing
        \\\cB(S) = \set{\varnothing}
      }
      &\sys {
        |S| = 0
        \\|\cB(S)| = 1
      }
      \\&\sys {
        S = {1}
        \\\cB(S) = \set{\varnothing, \set{1}}
      }
      &\sys {
        |S| = 1
        \\|\cB(S)| = 2
      }
      \\&\sys {
        S = {1,2}
        \\\cB(S) = \set{\varnothing, \set{1}, \set{2}, \set{1,2}}
      }
      &\sys {
        |S| = 2
        \\|\cB(S)| = 4
      }
      \\&\sys {
        S = {1,2,3}
        \\\cB(S) = \set{\varnothing, \set{1}, \set{2}, \set{3},
                        \set{1,2}, \set{1,3}, \set{2,3}, \set{1,2,3}}
      }
      &\sys {
        |S| = 3
        \\|\cB(S)| = 8
      }
    }}
    }
    \oline
    \smallskip\bigskip\mnext\pp{}
    Для пути самурая крайне важно правильно пройти от корня к ветви.
    Если ты не понимаешь, что такое корень и ветвь,
    значит, ты не в состоянии понять и свой долг.
    Того, кто не знает своего долга,
    едва ли можно назвать настоящим самураем.
    \mnext Ямамото Цунэтомо, Кодекс Бусидо
    
\end{document}
